落叶的启示（续）

一早我去小花园探望那株在秋风里瑟瑟发抖的红枫。入秋时它还红得那般绚烂夺目，此时已经红得如此衰残，再也寻不见它昔日的激情。片片败叶枯皱萎缩，死灰一般的颜色，失落、消沉，可是仍然在枝头执着。我伸手轻轻拨弄霜叶根部，它没有做任何挣扎，便飘落了。其实它几乎是完全放弃了执着，仅仅保留一点，一点点而已，那一点执着小得无需我用力就使它彻底放下了。红枫根部有几片先前飘落的败叶躺在枯草丛中，整个叶片全部皱缩，留下一片惨红，仿佛灰烬一般。它怎不是灰烬呢，是燃烧了一秋的激情把它燃成了灰烬。为什么如此执着呢？为什么必须得像蜡炬一般，不顾一切燃烧自己，直至成为灰烬，才流尽泪水吗？而银杏叶洒脱放手之时，它依然美丽，红枫为何做不到如此洒脱呢？红枫是人间的悲情英雄，银杏则是参悟人生的世外高人。我深知“与其相濡以沫不如相忘于江河”的道理，而我没有银杏的智慧，不知不觉成为红枫，把自己燃烧得支离破碎。